港大管治報告 倡廢特首校監制 指角色屬禮節性 應脫離政府

港大管治報告 倡廢特首校監制
指角色屬禮節性 應脫離政府

3,415
■下周二港大校委會將正式討論是否通過報告。資料圖片
適中字型
較大字型
■下周二港大校委會將正式討論是否通過報告。資料圖片

【本報訊】港大校委會下周二討論研究校委會改革的管治報告，據了解，報告建議校監應屬禮節性質，長遠而言更須取消特首任校監必然制，校監角色亦應脫離港府（separating the Chancellorship from the Government of Hong Kong），校監人選應改由校委會諮詢校內外持份者後推舉。報告亦建議保留民選校委，其餘校委、校委會主席則交由校委會任命。
記者：葉偉東

港大校委會去年成立三人專家小組，檢討大學管治，現任主席李國章原承諾，小組報告可於去年十二月提交校委會，惟最終延至近日才正式遞交，料下周二校委會將正式討論是否通過報告。據悉，報告對爭議多時的特首任校監必然制、校委會組成提出多項改革，如建議未來在諮詢校內外持份者後，可透過校委會旗下的提名委員會推舉校監人選。
連同主席在內，目前共有7名校委由校監直接委任。報告建議減少校監委任權力，除保留民選校委，其餘校委及校委會主席的委任權則交回校委會自行決定。
報告亦建議，校監應屬禮節性質（largely honorary），長遠而言，校監角色亦應與香港政府分開；又建議來任特首在考慮是否延續特首任校監必然制時，可衡量制度對學術自由與院校自由的影響。

議員：可防政治干預學術
據悉，專責小組三名專家之一的前法官阮雲道，在報告另行撰文反對上述建議。《眾新聞》則報道，阮傾向採納由校委會提交主席人選、校監拍板的替代方案。
《有線新聞》亦報道，報告建議新設負責審視校長、副校長等人選的「高層任命委員會」，成員由校委會主席及小部份校委組成，再交校委會拍板；報道續指，委員職責是確保大學利益高於個人或政治利益，並建議校委會增加透明度，定期公開會議紀錄。
港大校友關注組召集人葉建源同意報告建議，稱特首任校監保留禮節性質，可削減特首在校監職位上的實權，減少干預大學運作的空間，防止副校任命等政治干預學術風波重演。葉又指港大現可向政府推動修改《大學條例》。
港大學生會會長黃政鍀歡迎由校委會委任校委、校委會主席的建議，但現時校內外校委比例不均，校內校委未及半數，長遠會再就此諮詢同學，推動改革校委會。港大畢業生議會成員麥東榮指報告內容如落實，下一階段則需考慮校委組成方法，「如果特首唔再委任校委，交由提名委員會，就要視乎委員會嘅組成方式，以防出現自己人選自己人」，促校委會組成應納入更多持份者，如新增校友代表。
特首辦未有回覆會否放棄擔任八大校監，及會否跟從上述建議交出委任校委權力；教育局則稱未接獲上述報告，但強調由教資會資助的大學校董會由政府任命為應有之義，政府和公眾關注各大學的管治和運作亦屬合情合理。

上一則
議員促深圳港人可申公屋

下一則
廖長江妻獲薦任港大校委